\documentclass[italian,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Una militante del collettivo R con documenti
svizzeri},
            pdftitle={Sabbia nell'ingranaggio},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Sabbia nell'ingranaggio}
\subtitle{Occupare, organizzarsi, informare, tenere duro, militare}
\author{\mbox{Una militante del collettivo R con documenti svizzeri}}
\date{Agosto 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape siamo ovunque}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape siamo ovunque}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
      \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Sabbia\\nell'ingranaggio\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Occupare,
organizzarsi,\\informare, tenere duro, militare\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Una militante del collettivo R\\con documenti svizzeri\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Testo scritto per la
raccolta svizzera romanda\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Agosto 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

\noindent Se racconto la mia esperienza usando il «noi», è perché
sarebbe pretenzioso dire «io» per raccontare una storia intessuta di
azioni, atmosfere e decisioni collettive di cui \emph{sono stata solo}
una piccola parte. Questo testo è solo un punto di vista tra tanti altri
su un'esperienza di lotta \emph{durata} oltre tre anni, che continua
ancora in altre forme.

\hypertarget{occupare}{%
\section{Occupare}\label{occupare}}

È l'inizio del 2015, un anno che passerà alla storia per il numero
record di richieste di asilo in Europa. L'Italia e la Spagna non sono in
grado di occuparsi delle tante persone che arrivano via mare. Il sistema
di accoglienza è disfunzionale. L* richiedenti asilo vivono in
condizioni indegne. La Svizzera si ostina a rimandare sistematicamente
ogni richiedente asilo nel primo paese europeo che ha attraversato. Come
consentito dal Regolamento di Dublino°, le decisioni negative sono
comunicate senza fornire motivazioni: molte persone ricevono decisioni
traumatiche relative a un' imminente espulsione verso l' Italia.

È sulla base di queste testimonianze che inizia una mobilitazione
intorno all'idea di un «rifugio», di un luogo dove nascondersi per
evitare l'espulsione e dell'occupazione di una chiesa. La chiesa è un
luogo dove la polizia non può entrare, almeno non senza fare polemiche.
Occupare una chiesa è una cosa che fa parlare: ci sono i sostegni, le
opposizioni veementi, i famosi «sì, ma\ldots{}» che condannano queste
pratiche. Almeno se ne parla nella stampa, nella società civile e anche
all'università, dove in seguito c'è stata anche l'occupazione di un
auditorium. Questa grande visibilità permette di spingere l* militanti a
unirsi al collettivo, organizzare manifestazioni, ecc. È stata anche una
leva per essere ascoltat* e per avviare negoziati con le autorità, anche
se queste ultime hanno sempre fermamente condannato l'occupazione e
anche se i negoziati, nel complesso, non hanno mai avuto successo.

Questo porta anche le chiese, in quanto istituzioni, a prendere
posizione sull'inasprimento della politica di asilo e sulle espulsioni
effettuate in condizioni disumane. Fra denuncia e carità, non possono
più relegare la realtà fuori dalle loro mura se questa realtà entra a
casa loro senza invito. Le opinioni, i sostegni e le azioni della chiesa
sono eminentemente politiche e, in questo caso specifico, i legami erano
tanto più espliciti in quanto il Consigliere di Stato cantonale
responsabile della migrazione è un membro di un partito cattolico, il
Partito Popolare Democratico (PPD).

\hypertarget{organizzarsi}{%
\section{Organizzarsi}\label{organizzarsi}}

Nel «rifugio» si organizzano partite di calcio, videogiochi, laboratori
teatrali, pranzi sociali e altre attività. Per giorni, settimane o mesi,
nella sala parrocchiale si sviluppa tutta una vita collettiva con e per
le persone che vivono «nascoste». Questo include anche il recupero degli
invenduti alimentari, la pulizia, la definizione delle regole di
convivenza e l'accesso alle cure. L* militanti e le persone che hanno
uno status legale si alternano sul posto per fare da scudo in caso di
intervento della polizia, ma anche per creare legami sociali e fornire
una presenza. Le uscite dalla chiesa si fanno solo su accompagnamento,
per evitare l'arresto. Nonostante tutto ciò, le condizioni di vita sono
molto difficili per l* residenti e prolungano un percorso di migrazione
già traumatico di per sé.

\hypertarget{informarse}{%
\section{Informarse}\label{informarse}}

La mobilitazione porta molt* destinatari* di decisioni «Dublino»
negative a chiedere sostegno. C'è un servizio di consulenza settimanale
e, un poco alla volta, sviluppiamo delle competenze orali e collettive
sulle pratiche delle autorità. La realtà cambia rapidamente e le
informazioni e le azioni vanno costantemente aggiornate.

Durante i primi due anni, le autorità svizzere hanno un termine di sei
mesi dalla presentazione della domanda di asilo per espellere le
persone. Di conseguenza, a partire dalla risposta negativa e dalla
decisione di espulsione l* richiedenti devono nascondersi per sei mesi,
in modo che questo termine sia superato e la procedura possa essere
riaperta. L'esperienza ci insegna che è assolutamente necessario fornire
un indirizzo di domicilio per ogni persona nascosta, altrimenti viene
amministrativamente considerata come «scomparsa», il conteggio dei sei
mesi si interrompe e la domanda di asilo viene, per così dire,
annullata. Aggiriamo questa regola comunicando sistematicamente
l'indirizzo del «rifugio», senza rischiare l'espulsione visto che la
polizia non entra nella chiesa. Al termine dei sei mesi, la procedura di
asilo può essere riaperta con una semplice lettera, dato che la persona
ha risieduto a un indirizzo noto alle autorità ma non è stata espulsa.
Abbiamo affinato sempre più questa strategia, che ha funzionato per
circa 300 persone nel Canton Vaud. Le loro domande di asilo vengono
esaminate in Svizzera e sfuggono alle espulsioni negli altri paesi
europei.

Con il tempo, la situazione si fa più difficile e il margine di manovra
si riduce notevolmente. Il giudice di pace inizia \mbox{a emettere} arresti
domiciliari, che costringono le persone a rimanere nei centri di
espulsione. Poi una proroga estende il termine per l'espulsione da sei a
diciotto mesi, costringendo le persone a nascondersi per un periodo
insostenibile (e senza risorse finanziarie). Infine, la legge viene
completamente riformata, vengono costruiti nuovi centri federali per
l'asilo, dai quali le persone non escono più.

\hypertarget{tenere-duro}{%
\section{Tenere duro}\label{tenere-duro}}

Il crescente irrigidimento da parte delle autorità rende le azioni
sempre meno utili. Diventa difficile trovare un senso alla nostra
consulenza quando non riusciamo più a proporre nulla di concreto. L*
migranti vengono da noi in attesa di una soluzione e noi continuiamo a
dire che non possiamo cambiare la loro situazione. Questo ci costringe a
mettere in discussione la nostra posizione. Scegliamo di dare valore
all'ascolto. Troppo spesso l* richiedenti asilo dicono di non avere la
possibilità di esprimersi e che nessuno l* ascolta. Né il personale che
l* «controlla» e provvede alla sicurezza o all'alloggio, né chi prende
decisioni che l* riguardano, né talvolta il personale sanitario che si
occupa dei loro problemi di salute. Spesso l* richiedenti nascondono la
verità alla famiglia rimasta a casa per evitare di farla preoccupare o
per salvare la propria immagine.

E così abbiamo deciso di cambiare il ruolo delle consulenze. Rispondiamo
a domande sulle strategie valutate e scriviamo testi su situazioni che
ci indignano o sulla nostra impotenza. Soprattutto, ci definiamo come un
luogo di incontro. Per noi è importante creare legami con queste persone
in situazioni di vulnerabilità. Alcun* di loro tornano regolarmente
rendendo l'atmosfera ancora più accogliente, ci riuniamo in piccoli
gruppi e abbiamo meno lavoro amministrativo da svolgere.

\hypertarget{militare}{%
\section{Militare}\label{militare}}

Nei primi tempi, o quando si fanno azioni forti, c'è effervescenza:
tanta visibilità, tanto da fare, da gestire, sempre e ovunque. Ci sono
anche speranze, incontri e nuove possibilità che si presentano
all'immaginazione. Stimoli che fanno vibrare. La lotta dà senso alla
vita, profondità alla quotidianità e senso di appartenenza al gruppo.

È faticoso, ma in quei momenti la motivazione e lo stimolo prendono il
sopravvento. L'immediatezza dell'azione lascia poco spazio alla
stanchezza: c'è la sensazione che tutto si stia giocando in quel momento
preciso, una sensazione di urgenza e di grande importanza. Quando non ci
sono orari e con la commistione tra lavoro e socialità, i limiti sono
difficili da stabilire. Sono momenti magici, ma a volte anche dannosi.

Le azioni «forti» e i momenti di iperattività durano poco, al massimo
qualche mese. Lasciano il posto a fasi di transizione, momenti in cui i
membri del collettivo continuano a lavorare, ma senza molta visibilità.
Il riconoscimento sociale di questi lavori e incontri meno visibili si
esprime nei legami personali tramite un sorriso, una discussione
interessante o la nascita di una nuova amicizia.

Per il resto, si tratta di un lavoro a volte poco gratificante, senza
stipendio e con scarso valore sociale. Quando l'adrenalina o l'euforia
sono calate, bisogna andare avanti comunque. Riunioni interminabili,
eterni conflitti e alleanze interne, lotte di potere, le stesse
problematiche che spuntano fuori a ogni discussione. In queste
condizioni alcune persone si ritirano, specialmente chi è abituat* a una
valorizzazione attiva del proprio lavoro, ad esempio attraverso il
riconoscimento pubblico sulla scena politica, o chi è meno abituat* al
lavoro domestico gratuito e non complimentato.

\hypertarget{epilogo}{%
\section{Epilogo}\label{epilogo}}

Non è facile decidere se fermarsi, se sciogliere o meno il collettivo,
se mantenere o meno determinati gruppi o attività. Il contesto attuale è
molto diverso da quello in cui il Collectif R ha iniziato a militare. I
centri federali d'asilo sono situati in aree geografiche isolate con
scarsi mezzi di trasporto pubblico. In questi centri non è possibile
ricevere visite, nemmeno da parte della stampa o delle associazioni (ad
eccezione dell'associazione incaricata dallo Stato per la rappresentanza
legale, e anche in questo caso a condizioni molto rigide). I legami tra
la società civile e l* richiedenti asilo ospitat* nei centri federali
sono quasi inesistenti. Quest* ultim* possono essere espuls*
direttamente dai centri, senza aver mai messo piede fuori da quelle
ignobili scatole nere. La lotta è ancora e sempre necessaria, anche se
il sistema vuole renderla impraticabile.

La realtà dell'asilo sta diventando così dura che nessuno vuole più
affrontarla.

Non resta che fare saltare tutto in aria.

Forza, vieni !

\hypertarget{altre-azioni-del-collectif-r-in-breve}{%
\section{Altre azioni del Collectif R in
breve}\label{altre-azioni-del-collectif-r-in-breve}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Le \textbf{mailing list}, tra cui una molto estesa (circa 2000
  persone) che viene utilizzata più volte all'anno per trasmettere
  appelli a manifestare, testimonianze o osservazioni sull'evoluzione
  delle pratiche delle autorità in materia di espulsione e asilo.
\item
  \textbf{Adesivi} preparati alla fine delle sessioni informative per l*
  richiedenti asilo. Ogni settimana, una frase breve, semplice e
  d'impatto tratta da una testimonianza del giorno viene stampata su
  carta adesiva, sempre con la stessa tipografia e la stessa identità
  visiva. Ogni persona parte con degli adesivi da incollare durante i
  suoi spostamenti e l'immagine viene anche pubblicata sul sito web.
  \href{http://www.desobeissons.ch}{www.desobeissons.ch}
\item
  \looseness=1 \textbf{Presenza} alle udienze del giudice di pace. Una delle pratiche
  di indurimento delle autorità è quella di mettere le persone agli
  arresti domiciliari in attesa della loro espulsione. Questo impedisce
  loro di «nascondersi». L'esito dell'udienza è già noto in anticipo,
  poiché l* giudice pronuncia gli arresti domiciliari senza prendere in
  considerazione la situazione individuale della persona espulsa.
  Abbiamo partecipato come membri del pubblico, ponendo domande all*
  giudice o reggendo cartelli in aula per poi dare una conferenza stampa
  fuori dall'edificio. Sebbene queste azioni non abbiano avuto un
  impatto concreto sulle decisioni legali, rendono visibile
  l'ingiustizia della procedura. Aumentano la consapevolezza che ogni
  anello, ogni ingranaggio di questa macchina che distrugge vite umane è
  composto da esseri umani che hanno un margine di manovra e che, se
  unissero le loro forze per usarlo, potrebbero cambiare la situazione.
\item
  \textbf{Azioni visive d'impatto}: durante le manifestazioni ci siamo
  incatenat* l'un* all'altr* per denunciare l'uso di catene ai piedi
  sull* rifugiat*, una pratica illegale. Ci siamo legat* alle sedie e
  imbavagliat* per mostrare la violenza dei voli speciali, abbiamo
  montato una recinzione e del filo spinato in Place de la Riponne per
  simboleggiare la violenza alle frontiere e altre immagini di forte
  impatto simbolico.
\item
  \textbf{Cartoline inviate alle autorità}: invii di massa, con una
  selezione di messaggi comuni sul fronte e la possibilità di firmare o
  scrivere sul retro.
\item
  \textbf{Graffiti e poster}
\end{itemize}

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \enquote{non resta che fare\\saltare tutto in aria}

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Sabbia nell'ingranaggio}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Occupare, organizzarsi, informare,
tenere duro, militare}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Una militante del collettivo R con
documenti svizzeri Agosto 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Testo scritto per la raccolta
svizzera romanda}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
